crypto wallet的recovery seed應該點樣儲存最好？

crypto wallet的recovery seed應該點樣儲存最好？ 依家手頭越來越多個cold wallet，各自有不同recovery seed，開始面對類似login password太多太亂嘅同一問題。

Cold Wallet通常叫你搵張紙抄低recovery seed然後放入夾萬。但有時好難講，你一樣要記住夾萬密碼，如果唔記得咗點算？ 如果唔好彩要走難， 搬屋嗰時唔記得拎張紙就仆街。仲有，放耐咗啲墨水又有可能會甩色，同埋如果有其他人知道夾萬個密碼，一樣唔安全。

其實有冇方法， 用一啲類似password manager的加密技術，去儲存呢一類recovery seed，可以儲存喺雲端唔怕遺失，但同時又要夠安全唔怕被hack？簡單啲講，如果將啲recovery seed當係密碼咁鎖係password manager入面，其實咁做有冇問題？

yubi key果類

紋喺屎眼位附近

Password manager有內置安全筆記 可以放 key
或者用 OneNote +ios備忘錄加一本加密嘅筆記本
記底啲key, 而 onedrive都有一個 encrypted vault嘅功能
放埋入去就夠晒安全

其實我覺得用紙抄低仲耐用過任何數碼嘅儲存媒體
你驚用墨水會甩色可以用原子筆或者鉛筆，甚至搵 laser jet printer 印出嚟
都一定耐用過數碼嘅媒體
你諗下十幾年前用嘅 floopy, CD, DVD, 而家無一樣嘢仲用緊
你以為 USB 手指會 last 到永遠? sorry USB-A 都轉緊去 USB type-C
時代巨輪係不斷進化

當然 crypto wallet 你可能都唔 expect 自己會用多過十年
講到尾元老級嘅 crypto (bitcoin) 興起都係呢十年內嘅事

你驚俾人 hack 其實將啲 recovery seeds 寫曬喺個 cold wallet 跟嚟張說明書度，明眼人一睇就知係 recovery seeds 嚟，我覺得成件事好白痴

我會另外搵張白雪雪嘅紙，乜嘢花紋都無，淨係抄嗰幾十個英文字儲起佢，得自己先知嗰啲係 recovery seeds 嚟

再唔係搵個 text file 抄篇莎士比亞小說入去，中間某個位某一段攝返你啲 recovery seeds 入去，然後儲返起電腦，俾人hack 咗都唔知嗰度有啲 recovery seeds ，淨係見到一篇莎士比亞，都好過生鈎鈎 save 個 file 叫做 bitcoin_wallet_recover_seeds.txt

當然我咁講實有人話 obfuscation is not security
說到底都係方便同保安之間取個平衡
你要安全啲就自然會麻煩啲
最後用咩方法都係自己選擇

同cold wallet一齊放